Лабароторная работа #3 (процессы)

## Лабароторная работа #3 (процессы)
**Посмотрим какие дисковые устройства и партиции есть в системе**

* Какой размер дисков?
    - /dev/sda - 537 GB
* Есть ли неразмеченное место на дисках?
    - Нет
* Какой размер партиций?
    - sda1 - 237 GB
    - sda2 - 1 GB
    - sda3 - 9 GB
    - sda4 - 290 GB
* Какая таблица партционирования используется?
    - MBR (msdos)
* Какой диск, партция или лвм том смонтированы в /
    - /dev/sda1
    
*/dev/sr0 в данном случае является образом дополнений гостевой ОС, поэтому не рассматривается*

![72019d912edaafb35b1d758e0eabe069.png](../_resources/c21e4e611615413b83e2d19695613efe.png)

![1a34264cb9741ace1219cea641ac3e9d.png](../_resources/3d25790e9dce44019a833d40296caf63.png)


**Создадим сжатую файловую систему для чтения squashfs**

![5ba743cadd18cdfea360c7d94b9d28cd.png](../_resources/1d8fc489dea54106b16f17820596624f.png)

![d80bab130d1134d821888da92d98a422.png](../_resources/a40db481b04f486dbeae69feeb4afbb8.png)


**Посмотрим информацию по файловым системам смонтированным в системе**

* Какая файловая система примонтирована в /?  
    - /dev/sda1
* С какими опциями примонтирована файловая система в /? 
    - rw,relatime,errors=remount-ro
* Какой размер файловой системы приментированной в /mnt/mai?
    - 128 KB


![0918d22ddbd7f43eabb8dd6c1ff4757c.png](../_resources/052859366b914c628d6805e5e35fef33.png)

![c2219786f00f90472e6f36f674c616c1.png](../_resources/fe82505b8f304d95bad4f64ce5afa13b.png)

![9a8aec61195f60341ea7080934e442da.png](../_resources/f5874fe886374713b308561b370f6aa7.png)


**Попробуем создать файлик в каталоге /dev/shm**

* Что такое tmpfs? 
    - Временное файловое хранилище
* Какая часть памяти изменялась? 
    - free - объем свободной памяти

![295bc75430c04be373141d6806b7408c.png](../_resources/d8016a70b06842dfb12747e68583a121.png)


**Изучим процессы запущенные в системе**

* Какие процессы в системе порождают дочерние процессы через fork? 
    - gdm3, systemd
* Какие процессы в системе являются мультитредовыми? 
    - gnome, VboxClient, /usr/lib/evolution/evol, /usr/lib/cups/notifier/

![c128825ba99e5d8b9125d2a60ab1562a.png](../_resources/c0a90d11e6eb496bb818a684dd9362e5.png)

![c084bdd928feb6331de23b9fda6b2353.png](../_resources/6c4e39d3567a44a39bbbadea6e0ed9ba.png)

![c2b76739882fdbfb5eafda8957781c4a.png](../_resources/e554f54b35de4c46a6bd5b2d15081d2d.png)


**Разберитесь что делает команда**

```bash
ps axo rss | tail -n +2|paste -sd+ | bc
```

* Что подсчитывается этой командой
    - ps axo rss 
Выводит отведенный объем оперативной памяти для каждого процесса в килобайтах
    - tail -n +2 
Удаляет первую строку из вывода
    - paste -sd+
Производит слияние строк из вывода через символ +
    - bc
Высчитывает выражение
    - Получается количество занятой оперативной памяти, использованное процессами

* Почему цифра такая странная
    - Потому что количество в килобайтах

![a2c502de82b816cc7b78fcf8e8f6f444.png](../_resources/7c3d4766ed7542e3bd9ff034d799c7f1.png)


**Уставновим утилиту smem и проанализируем параметр PSS в ней**

![b02272e6f09cc8a96246450c827e6f30.png](../_resources/fb9aa1a5ac7946c59c1502150e9f6b0c.png)

Утилита показывает использование памяти всех процессов, запущенных данным пользователем, отсортированных от меньшего к большему по признаку PSS.
PSS рационально оценивает использование памяти, определяя справедливое ее распределение между приложениями и библиотеками в схеме виртуальной памяти. 

![d2e1d286f946a81321f20ebd8b3b9dfd.png](../_resources/e2b4b38eddac4673a2c484088db2fca4.png)


**Запустим приложеннный скрипт и понаблюдаем за процессами**
```bash
python myfork.py
```
* В другом терминале  отследите порождение процессов
* Отследите какие состояния вы видите у процессов. 
    - S — неактивен (< 20 с)
    - Z — зомби
* Почему появляются процессы со статусам Z. 
    - Это дочерние процессы, которые завершились раньше родительского
* Какой PID у основного процесса? 
    - 24645
* Убейте основной процесс ```kill -9 <pid>```
* Какой PPID стал у первого чайлда 
    - 24646
* Насколько вы разобрались в скрипте и втом что он делает? 
    - Скрипт создает дочерние процессы и некоторые отправляет в сон

![e10853c543211ac438f70406f1934b9c.png](../_resources/ecb1a60789fe4b6c9f9e17ced4dfd3d5.png)

![e8d57669db75287764494581fd9daf3e.png](../_resources/5181596c07bf4f94a6d958b0691ca2d6.png)


**Научимся корректно завершать зомби процессы**
* Запустим еще раз наш процесс
* Убьем процесс первого чайлда
* Проверим его состояние и убедимся что он зомби
* Остановим основной процесс

![1127bb29402258b72575f747a77f61e9.png](../_resources/c110d0835d494b02b2dd47b04b2fa71f.png)

* Расскоментируем строки в скрипте
```python
      pid, status = os.waitpid(pid, 0)
      print("wait returned, pid = %d, status = %d" % (pid, status))
```
* Повторим все еще раз
* Отследим корректное завершение чайлда

![aa15251b4d9cef156f171b67bf33429b.png](../_resources/62feb52f94bf453686d5029cf6939208.png)

![f8990b4eb5cfe8b1d0feee1de9a3dfec.png](../_resources/fb8f78345ae7449bbe9581c70c85fb99.png)


**Научимся убивать зомби процессы**
* Запускаем процессс еще раз
```bash
gdb
> attach <parent_PID>
> call waitpid(zombie_PID, 0, 0) wait
> detach
> quit
```
![01026bd16c449df25c8c44161b41e668.png](../_resources/c0c8af2df3b74ef49ab2a5e307e3f8d0.png)

![b06af1c6e41c680a74fde3a4ed02f7f1.png](../_resources/6cae5f66e57a4e33b12d96642313f5bb.png)



**Проблемы при отмонтировании директории**
```bash
cd /mnt/mai
# в другом терминале
sudo umount /mnt/mai
fuser -v /mnt/mai
```
* Напишите какие процессы мешают размонтировать директорию? 
    - 23185 bash
* Посмотрите ```lsof -p <pid>``` этих процессов
* Убейте мешаюший процесс и размонтируйте директорию

![e2c71773d5d33975af1fe9932177d670.png](../_resources/34c64e67a532407385d2c105db17dc0f.png)


**Решаем загадку исчезновения места на диске**
* Создадим директорию ~/myfiles
* Запустим файл test_write.py из ранее созданной директории
* Проверим в другом терминале что в этой директории создался файл и он увеличивается в размере

![1988cf57920cc6ec564526def746a37a.png](../_resources/207753b97fe34fb5b475946cfd354646.png)

* В первом терминале нажмем Ctrl+Z
* Проверим статус файла
* Выполним команды
```bash
jobs -l
fg
```
* Еще раз остановим  процесс через CTRL+Z
* Выполним команду ```bg```

![2bd7c0016ec765fec2a45ae5dc8f4af7.png](../_resources/2eba0909307441a583dfdcec6c24982b.png)

* Проверим размер файловой системы и каталога
```bash
df 
du -sh  ~/myfiles
```

![112293a3f4b2781f1f126e388cfff03a.png](../_resources/ea83a693637b402cab1de6db6497d3b2.png)

* Удалим файл
* Повторно проверим размеры каталога и файловой системы

![8c55868c9bf5b0cc87d95ced4d175260.png](../_resources/1326a0bf83624b5fa8671cfb8a4faf25.png)

* Какую ситуацию вы видите, как вы это объясните
    - Процесс остался запущенным в фоновом режиме, несмотря на удаление файла, он существует и продолжает расти
* Подключитесь к процессу через ```strace -p <pid>``` и назовите дескриптор файла, куда пишет процесс

![2baa22c2a6dfb92479d1ad8b3a232f09.png](../_resources/2e9a91b88e7142048e178f87c6ab7d82.png)

* Проверим какие файлы открыты у нашего процесса через команду lsof -p <pid>
* Убьем процесс

![2c3431f1d9c3feaa702d9ae40f91eb55.png](../_resources/9a7c9ad08a164ef3b7b14ddac681362d.png)

* Еще раз проверим размер файловой системы и каталога

![ea784fa46bd498f55dd1daab4a00692d.png](../_resources/7e6bddc5e543487baaad2c6b06e2000e.png)

* Напишите свое объяснение, что произошло. 
    - Файл действительно удалился только после звершения процесса и закрытия файлового дескриптора

**Утилиты наблюдения**
* C помощью утилит мониторинга 
* Проверьте текущий LA 

![b387f711e4f615698abd932cde799999.png](../_resources/ef92835889234bc38809e128a3c299ab.png)

* Запишите top 3 процессов загружающих CPU

![0537ecbdda2d0e481599ed6cb8673845.png](../_resources/fbe09646828740bfa9e2368e2da630eb.png)

* Запишите top 3 процессов загружающих память 

![32e9bb28c85bcc390464527ed6435ca6.png](../_resources/5c15b2584f274c9eb74c53fcfb4ab743.png)

* Запустите dd на генерацию файла размер в 3 гигабайта. 
```bash
dd if=/dev/zero of=test.txt bs=1M count=3072
```
* Удалите сгенеренный файл
* Через atop скажите какой  pid был у процесса? 
    - PID процесса 21690

![0dc6976c92433cf9813f5b15701e7fe3.png](../_resources/c16d3a6b044d4248bd4c20a67df30506.png)


* Проанализируйте нагрузку на диск через утилиты iotop и iostat

![2ffd6c4d9fd48d4470565a926ab124cc.png](../_resources/b04827f149944f7b8a8352aff21bfde7.png)

![5ee3df74e252635ac95f359e1cc3adab.png](../_resources/0c2e5e52bb1f4924a434d693d16865fd.png)



